【反送中抗爭】揮舞英國旗不代表渴望歸英 王婆婆：我想做堂堂正正的香港人

若你一直有留意香港社運，你一定會見過王婆婆。由6月9日開始，一系列的反送中遊行、集會、甚至是衝突，總可看見王婆婆揮舞英國國旗的身影。然而 有很多人都誤會了王婆婆的動機，以為她是主張歸英。

「第一，是懷念英國人。第二，是感激英國人。第三，好希望年長的人，要記起英國人當年給我們的待遇，當時多好。」來自外國的所謂入侵者，在這片土地留下了民主與三權分立，「所謂阿爺是殘害我們的下一代，斷絕我們的去路。」

然而，王婆婆和很多上了年紀的香港人一樣，曾經也想認祖歸宗。「97年(香港)回歸之時，其實我是信錯共產黨......當時，我想做一個堂堂正正的中國人。」王婆婆的中國夢，很快就破滅了。而喚醒她的，竟然是一代又一代的年青人。「其實我的思想是一直被年青人喚醒。」八九六四，學生的熱血令王婆婆質疑中共統治的合法性；「我想不到，我現在都60多歲，又是被現時的年青人喚醒。」年輕人的抗爭，或會阻礙民生，但王婆婆表示理解：「根本一直以來，過去20多年 (政府)承諾了的沒有兌現......(年青人)被政府逼出來，逼到走投無路。」

不想歸英，亦不想歸中，應該去哪？「我覺得獨立是第一選擇。如果沒有自立，好難有自主。」從殖民，到被殖民，在暮年之時，她毅然選擇最艱難的道路：「以前我還會認自己是中國人，現在，我漸漸想做一個堂堂正正的香港人。純正香港人。」